% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-1}
def plus_proche_voisin(t, cible):
   dmin = distance(t[0], cible)
   idx_ppv = 0
   n = len(t)
   for idx in range(1, n):
      if distance(t[idx], cible) < dmin:
         dmin = distance(t[idx], cible)
         idx_ppv = idx
   return idx_ppv
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3a}
for idx in range(n):
    d = distance(obj, cible)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-3c}
def insertion(kppv, idx, d):
   n = len(kppv)
   i = 0
   while i < n and kppv[i][1] < d:
      i += 1
   kppv.insert(i, (idx, d))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-1}
UPDATE ModeleVelo SET stock=0 WHERE nomModele='Bovelo'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3a}
SELECT nomModele, idFabricant FROM ModeleVelo WHERE stock = 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3b}
SELECT COUNT(numeroCommande) FROM Commande WHERE date >= '2022-01-01'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3c}
SELECT nom FROM Fabricant
JOIN ModeleVelo 
ON ModeleVelo.idFabricant = Fabricant.idFabricant
WHERE stock > 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1b}
def distance_points(a, b):
   return sqrt((b[0] - a[0])**2 + (b[1] - a[1])** 2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2}
def distance(p, a, b):
   if a == b: # ou distance_points(a,b) == 0
      return distance_points(p, a)
   else:
      return distance_point_droite(p, a, b) 
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3}
def le_plus_loin(ligne):
   n = len(ligne)
   deb = ligne[0]
   fin = ligne[n-1]
   dmax = 0
   indice_max = 0
   for idx in range(1, n-1):
      p = ligne[idx]
      d = distance(p, deb, fin)
      if d > dmax:
         dmax = d
         indice_max = idx
   return (indice_max, dmax)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-4}
def extrait(tab, i, j):
   ntab = []
   for k in range(i, j+1):
      ntab.append(tab[k])
   return ntab
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-5}
def simplifie(ligne, seuil):
   n = len(ligne)
   if n <= 2:
      return ligne
   else: 
      indice_max, dmax = le_plus_loin(ligne)
      if dmax <= seuil:
         return [ligne[0], ligne[n-1]]
      else: 
         seq1 = simplifie(extrait(ligne, 0, indice_max))
         seq2 = simplifie(extrait(ligne, indice_max, n-1))
         return seq1 + seq2
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2a}
n1 = Noeud(1)
n4 = Noeud(4)
n7 = Noeud(7)
n7.modifier_sag(n4)
n7.modifier_sad(n1)
n8 = Noeud(8)
n5 = Noeud(5)
n5.modifier_sad(n8)
n2 = Noeud(2)
n2.modifier_sag(n7)
n2.modifier_sad(n5)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-3}
def pgde_somme(self):
   somg, somd = 0, 0
   if self.sag is not None :
      somg = self.sag.pgde_somme()
   if self.sad is not None :
      somd = self.sad.pgde_somme()
   return self.etiquette + max(somg, somd)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-4b}
def est_magique(self):
   if self.sag is not None and self.sad is not None :
      if not (self.sag.est_magique() and self.sad.est_magique()):
         return False # l'un des enfants n'est pas magique
      else: # les deux enfants sont magiques, renvoient-ils la même somme ?
         return self.sag.pgde_somme() == self.sad.pgde_somme()
   elif self.sag is not None: # magique si le seul enfant l'est
      return self.sag.est_magique()
   elif self.sad is not None: # magique si le seul enfant l'est
      return self.sad.est_magique()
   else: # une feuille est magique
      return True
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Programmation et algorithmique}{\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Il n'y a pas de boucle imbriquée, ainsi la complexité en temps est linéaire selon $n$, soit en $O(n)$.
\item 
\begin{enumerate}
\item Afin de ne faire qu'un seul appel à la fonction \texttt{distance(obj, cible)}, il suffit de sauvegarder la valeur retournée dans une variable au début de la boucle \texttt{for} :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] et de remplacer \texttt{distance(obj, cible)} par \texttt{d} dans le reste du programme.
\item Maintenir la liste \texttt{kppv} triée permet au moment de la sélection des $k$ plus proches voisins (\texttt{kppv}) de prendre directement les $k$ premiers de la liste. De plus, il est moins coûteux en temps de maintenir la liste triée que de tout trier à la fin du processus.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3c}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage}{\ \\
\textbf{Partie A.}
\begin{enumerate}
\item La commande linux permettant d'avoir des informations sur l'interface réseau est \texttt{ipconfig}.
\item Le protocole qui permet d'attribuer automatiquement une adresse IP est \texttt{DHCP}.
\item Seules les adresses \texttt{192.168.1.1} et \texttt{192.168.1.255} font parties du réseau \texttt{192.168.1.14/24}. Néanmoins, celle se terminant par $255$ est l'adresse du broadcast du réseau. Ainsi, la seule adresse valide pour un autre appareil est \texttt{192.168.1.1}.
\item De nos jours, les ordinateurs derrière une box ne possèdent pas une adresse internet propre et seule la box en possède une. Ainsi, c'est possible mais l'adresse \texttt{88.168.10.210} serait vraissemblablement celle de sa box.
\item Oui, car les adresses \texttt{192.168.x.x} sont des adresses internes au réseau de l'élève et/ou du lycée, ainsi non routées sur internet.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B.} 
\begin{enumerate}
\item Le coût d'une liaison VDSL est $\dfrac{10^9}{50\times 10^6} = \dfrac{100}{5} = 20$
\item \begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[N] (L1) at (0,0) {L1};
\node[N] (R1) at (2.5,0) {R1};
\node[N] (R2) at (5,0) {R2};
\node[N] (R3) at (2.5,-2.5) {R3};
\node[N] (R4) at (5,-2.5) {R4};
\node[N] (R5) at (7.5,-2.5) {R5};
\node[N] (R6) at (2.5,-5) {R6};
\node[N] (R7) at (5,-5) {R7};
\node[N] (R8) at (7.5,-5) {R8};
\node[N] (L2) at (10,-5) {L2};
\draw (L1) -- (R1) -- node[above]{$100$} (R2) -- node[right]{$10$} (R4) -- node[above]{$20$} (R5) -- node[right]{$20$} (R8) -- (L2);
\draw (R1) -- node[left]{$10$} (R3) -- node[left]{$10$} (R6) -- node[below]{$10$} (R7) -- node[below]{$100$} (R8);
\draw (R1) -- node[above,sloped]{$100$} (R4) -- (R5);
\draw (R3) -- node[above]{$100$} (R4) -- node[above,sloped]{$100$} (R8);
\draw (R3) -- node[above,sloped]{$100$} (R7) -- node[right]{$10$} (R4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Du réseau L1 à L2, le protocole OSPF entraînera le chemin de poids minimal $80$, passant par L1 -- R1 -- R3 -- R6 -- R7 -- R4 -- R5 -- R8 -- L2.
\item[(c)] Pour passer de R1 à R4 sans passer par R3-R6-R7, il faut que la liaison ne dépasse pas un coût de $40$, soit un débit supérieur à $\frac{10^9}{40}=25\times10^6$ b/s $=25$ Mb/s.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Puisqu'il s'agit d'un nouveau fabricant, il faut effectuer la requête 4 puis la requête 2.
\item \begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)]La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3-3c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête SQL permet d'obtenir le nom des clients ayant commandé un modèle de vélo \texttt{'Bovelo'} (si un même client a acheté plusieurs fois ce type de vélo, son nom n'apparaîtra qu’une seule fois).
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Programmation et récursivité}{\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item On peut saisir la commande \texttt{from math import sqrt}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-1b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-5}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires, POO et récursivité}{\begin{enumerate}
\item La plus grande somme racine-feuille est $2+7+4+3=16$.
\item \begin{enumerate}
\item La suite d'instructions suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item La méthode \texttt{niveau} appelé sur \texttt{n2} renvoie $2$.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{5}}
	child{node[N]{\texttt{3}}
		child{node[N]{\texttt{4}}
			child{node[N]{\texttt{2}}}
			child{node[N]{\texttt{2}}}
			}
		child{node[N]{\texttt{3}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{\texttt{3}}}
			}
		}
	child{node[N]{\texttt{5}}
		child{node[N]{\texttt{3}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{\texttt{1}}}
			}
		child{node[N]{\texttt{4}}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-4b}}

\end{document}